# Домашнее задание к занятию "3.3. Операционные системы, лекция 1"

1. Какой системный вызов делает команда `cd`? В прошлом ДЗ мы выяснили, что `cd` не является самостоятельной программой,
   это `shell builtin`, поэтому запустить `strace` непосредственно на `cd` не получится. Тем не менее, вы можете
   запустить `strace` на `/bin/bash -c 'cd /tmp'`. В этом случае вы увидите полный список системных вызовов, которые
   делает сам `bash` при старте. Вам нужно найти тот единственный, который относится именно к `cd`.

![chdir()](.README_images/chdir().png)

*chdir()*

2. Попробуйте использовать команду `file` на объекты разных типов на файловой системе. Например:
    ```bash
    vagrant@netology1:~$ file /dev/tty
    /dev/tty: character special (5/0)
    vagrant@netology1:~$ file /dev/sda
    /dev/sda: block special (8/0)
    vagrant@netology1:~$ file /bin/bash
    /bin/bash: ELF 64-bit LSB shared object, x86-64
    ```
   Используя `strace` выясните, где находится база данных `file` на основании которой она делает свои догадки.

![magic](.README_images/magic.png)

*Используется файл расположенный по адресу "/usr/share/misc/magic.mgc" -> "/usr/lib/file/magic.mgc".*

3. Предположим, приложение пишет лог в текстовый файл. Этот файл оказался удален (deleted в lsof), однако возможности
   сигналом сказать приложению переоткрыть файлы или просто перезапустить приложение – нет. Так как приложение
   продолжает писать в удаленный файл, место на диске постепенно заканчивается. Основываясь на знаниях о перенаправлении
   потоков предложите способ обнуления открытого удаленного файла (чтобы освободить место на файловой системе).

![lsof](.README_images/lsof.png)

*удалённый файл занимает 12288 байт*

![cleared](.README_images/cleared.png)

*после применения команды `: > "/proc/150362/fd/5"` удалённый файл обнулён*

4. Занимают ли зомби-процессы какие-то ресурсы в ОС (CPU, RAM, IO)?

![zombie](.README_images/zombie.png)

*Не занимают.*

5. В iovisor BCC есть утилита `opensnoop`:
    ```bash
    root@vagrant:~# dpkg -L bpfcc-tools | grep sbin/opensnoop
    /usr/sbin/opensnoop-bpfcc
    ```
   На какие файлы вы увидели вызовы группы `open` за первую секунду работы утилиты? Воспользуйтесь пакетом `bpfcc-tools`
   для Ubuntu 20.04. Дополнительные [сведения по установке](https://github.com/iovisor/bcc/blob/master/INSTALL.md).

![opensnoop](.README_images/opensnoop.png)

6. Какой системный вызов использует `uname -a`? Приведите цитату из man по этому системному вызову, где описывается
   альтернативное местоположение в `/proc`, где можно узнать версию ядра и релиз ОС.

*системный вызов uname()*

![uname](.README_images/uname.png)

7. Чем отличается последовательность команд через `;` и через `&&` в bash? Например:
    ```bash
    root@netology1:~# test -d /tmp/some_dir; echo Hi
    Hi
    root@netology1:~# test -d /tmp/some_dir && echo Hi
    root@netology1:~#
    ```
   Есть ли смысл использовать в bash `&&`, если применить `set -e`?

*Команда отделённая посредством символов `&&` в отличие от `;` будет выполнена только в случае успешного выполнения предыдущей команды.*

*Использовать `&&` совместно с `set -e` не имеет смысла, т.к. `set -e` завершит сессию в случае безуспешного выполнения команды.*

8. Из каких опций состоит режим bash `set -euxo pipefail` и почему его хорошо было бы использовать в сценариях?

`-e` завершает сессию, если выполненная команда дала ненулевой статус выхода;

`-u` обрабатывает неустановленные или неопределенные переменные, за исключением специальных параметров, таких как подстановочные знаки (\*) или «@», как ошибки во время раскрытия параметра;

`-x` выводит команды и аргументы во время выполнения;

`-o pipefail` при включении данной опции статус выхода из конвейера является значением последней (самой правой) команды, завершённой с ненулевым статусом, или ноль — если работа всех команд завершена успешно.

*Данный режим позволяет увеличить детализацию логирования и обнаружить ошибки при выполнении сценария.* 

9. Используя `-o stat` для `ps`, определите, какой наиболее часто встречающийся статус у процессов в системе. В `man ps`
   ознакомьтесь (`/PROCESS STATE CODES`) что значат дополнительные к основной заглавной буквы статуса процессов. Его
   можно не учитывать при расчете (считать S, Ss или Ssl равнозначными).

![ps stat](.README_images/psstat.png)
